流年不利 海外親共中文媒體明報遭遇寒冬

難敵營運壓力，紐約《明報》宣佈自12月1日起停刊。（紐約明報截圖）
古清兒綜合報道
2018年12月07日
「中國共產黨還在美國境內，而且坦率地說，在全世界各地的宣傳機構花費了數以十億計的美元。」美國副總統彭斯在10月4日的演說中，曾披露中共宣傳機構滲透各國的真相。

2018年，對中共來說可謂是流年不利。隨著美國對中共滲透提高警惕和採取反制行動，海外親共中文媒體也遭遇「冰風暴」。

紐約《明報》宣佈停刊
11月30日，紐約《明報》在頭版刊登了「業務重組暫時停刊」的啟事，內容稱，「基於業務重組，紐約明報於2018年12月1日開始暫停出版日報；電子報及網站亦將由同日起停止運作」；並附有致廣告客戶通告，要求客戶處理廣告費退款和催收的相關事宜。

至於該報是否復刊，啟事沒有提及。

大紀元從消息人士處獲悉，紐約《明報》紙版和電子版同步停刊，是香港《明報》集團總部的決定，目前紐約公司暫時還沒有解散，等待進一步消息。

《明報》多倫多分社的一位員工對大紀元記者說：「沒想到紐約報社停刊。我還真的不知道這事。高層肯定不會把這種消息透露給員工，怕影響士氣。公司裏完全沒人說這件事，因為我們和紐約報社沒有任何業務來往、沒有直接的聯繫。」

他說：「各地報社編完以後，統一到香港匯總和排版。《明報》總部在香港。如果美國發生重大事情，比如槍擊事件，按照慣例，肯定是由紐約報社編。」「我們老總呂家明也管紐約、洛杉磯和溫哥華。整個北美的報社都歸他管。」

「紐約報社停刊，這對平面媒體肯定有影響，會影響報紙，就像《世界日報》當年關門的情況一樣。估計下一步該輪到我們多倫多了。」他說。

紐約《明報》於1997年創刊，是香港明報集團創辦的海外中文媒體之一、係世界華文媒體集團旗下媒體。

美東一家華語電視台也傳出大幅裁員
不只是《明報》，美東一家與《僑報》關係密切、長年由中共官方提供資金的華語電視台，近期也大規模裁員。消息人士對大紀元說，目前，這家電視台被迫大裁員，據傳「可能是中共政府不給錢了。」

為何海外親共媒體接受中共資助，依然陷入營運困境？

旅居美國的資深媒體人唐浩表示，近年媒體營運的大環境不佳，似乎促使部份媒體更願意被北京收買，成為中共海外代理人與喉舌，但此舉宛若飲鴆止渴。

唐浩分析認為，因素有多種，一是美中貿易戰重創中國經濟，或許也導致中共海外統戰經費縮減，無力再如過往肆意揮霍；二是網絡新媒體快速崛起，造成報紙與電視傳統媒體營收下降的大環境；此外中共派系鬥爭，其金主或領導可能被捕下獄；還有可能是特朗普政府上任後，加大力度曝光、追查中共的海外滲透；這些因素都有可能令其資金斷鏈。

親共媒體早在幾年前已經不斷傳出陷入蕭條困境的消息。

除《明報》外，2016年1月1日，《世界日報》宣佈退出加拿大市場。

日前發生在洛杉磯的《僑報》董事長被槍殺案，也被指與公司要求員工提高業績有關。

中共如何滲透海外媒體
隨著移民海外的中國人數量不斷飆升，中共對海外中文媒體的滲透和控制越來越嚴重。

早在2001年11月21日，美國獨立非盈利機構詹姆斯通基金會（Jamestown Foundation）發表的「中國政府如何試圖控制美國的華語媒體」文章披露，《世界日報》、《星島日報》、《明報》和《僑報》，都受著中共直接或間接的控制。

文章指，中共為準備香港97年主權移交，從90年代初就花大力氣，在香港通過第三方購買一些重要的新聞媒體，《明報》是其中之一。

美國詹姆斯通基金會的中國簡訊（China Brief）報道說，「《明報》紐約辦公室的僱員曾經透露消息說他們『真正的老闆』不是別人，正是中國（駐紐約）領事館，並且他們有義務完成領事館要求做的一切事。」

美國之音曾報道，在2008年底至2009年期間，中共開始部署了一項耗資450億人民幣的「大外宣」戰略，推動中共國營媒體機構向國際擴張。

中共國務院僑辦每兩年舉辦一次全球華文媒體大會——世界華文傳媒論壇。2017年9月在福州舉辦的第九屆世界華文傳媒論壇上，露面的媒體有《僑報》、《世界日報》、鳳凰衛視、《旺報》、《亞洲周刊》、《星洲日報》、《環球華報》、《明報》、歐洲《華人街》報、匈牙利《新導報》、澳洲《新市場報》、意大利僑網、德國《華商報》、紐約中國廣播網、《紐西蘭信報》、澳洲華廈傳媒集團等。

主辦方的中國新聞社社長章新新在會上宣稱，獲邀參會的海外華文媒體負責人，既是「一帶一路」理念的傳播者，也是「一帶一路」建設的參與者和記錄者。

旅加華裔作家盛雪表示，中共舉辦的「世界華文媒體大會」，就邀請大量中共認為對其有用的媒體人與會，吃喝住行全包，還有禮物相送。

路透社的調查證實，全球4大洲14個國家發現了至少33座廣播電台由中共的中國國際廣播電台（CRI）控股，或進行節目租賃。

在美國覆蓋面第二位的中文電視台鳳凰衛視，CCTV持有其10%的股份。每逢關鍵時刻，它配合中共指令的觀點報道，讓其獲封「海外中央台」。鳳凰網因宣傳中共政策不力，屢遭中共當局「整改」。如中共國家互聯網信息辦公室9月26日指導北京網信辦，約談鳳凰網負責人，對其進行「全面整改」。鳳凰網負責人在約談中表示，「已認識到問題的嚴重性，將嚴格落實各項整改要求，切實履行主體責任。」新京報報道稱，此為鳳凰網一年內，第3度遭整改下架。

中共滲透海外媒體的方式
美國獨立非盈利機構詹姆斯通基金會的文章披露，中共滲透海外中文媒體的方式主要有四種：

其一，以全資或控股方式直接掌控報紙、電台和電視台。其二，利用經濟手段影響與其有商業來往的獨立媒體。其三，買斷獨立媒體的廣播時間和廣告，用於登載明顯來自中共官方的宣傳內容。其四，讓來自政府的專業人士受聘於獨立媒體，伺機發揮其影響力。

文章舉例說，《僑報》於90年在紐約成立，直接受控於中共，它代表著中共官方的聲音和觀點。

《星島日報》於1938年於香港創立。80年代後期遭遇財務危機，借中共政府資助擺脫了危機。中共官網顯示，總部位於香港的《星島日報》老闆——何柱國先生為星島新聞集團有限公司主席，是中共多屆政協委員。何柱國於2001年收購星島集團。

詹姆斯通基金會文章最後說，中共對美國市場的滲透程度深遠，已滲透進了華裔美國人聚居的所有美國大城市。所有這些城市都是中共政府利用錯誤資訊和宣傳（進行誤導）的對象。

美國智囊哈德遜研究所今年6月20日就其發佈的報告《中共對外干預活動：美國和其它西方國家該如何應對》舉行研討會。報告指，中共不惜花重金在海外擴展影響力，每年相關的經費達到了約650億人民幣。

美國副總統彭斯10月4日在華盛頓智囊哈德遜研究所發表演講時，也直批中共的滲透行為。「中國（中共）國際廣播電台如今在美國三十多個電台播放對北京友好的節目，很多電台位於美國大城市。中國（中共）國際電視台觸及到7千5百萬美國人，它直接從中國共產黨的主子那裏接受行動命令。」他說。

在中美貿易激戰之時，今年9月23日，中共官媒《中國日報》英文版更是在美國愛荷華州當地報紙插入四頁廣告，公開攻擊特朗普。此舉被美國政府認為是中共試圖影響美國中期選舉的行為。

12月3日，美國史丹福大學胡佛研究所（Hoover Institution）發佈了一份題為「中共影響力與美國利益：提高建設性警惕」的報告。其中警告說，紐西蘭抵制中共滲透的能力尤其脆弱，紐西蘭政府沒有採取足夠措施應對中共的影響，「當地中文媒體幾乎完全被親共媒體所控制。」

該報告說，這些當地出版商都與中共官媒新華社簽訂了合作協議，而且「（中共官員）一直對紐西蘭中文媒體進行直接的編輯指導」。

西方國家的警惕
中共對海外媒體的滲透及輸血注資，早引起美國、德國、澳洲及歐盟等西方國家的警惕。以美國為首的西方自由社會陣營正在以各種方式圍堵及制裁中共。

8月13日，美國總統特朗普簽署的《國防授權法案》以強有力的措辭，譴責中共試圖影響美國的公共言論，尤其是其影響美國的「媒體、文化機構、商業以及學術和政治團體」。

8月24日，美國國會下屬的美中經濟和安全審查委員會（USCC）發佈題為「中國（共）的海外統戰工作」的報告披露，近95%的澳洲中文報紙都在一定程度上被中共政府滲透。該報告除了披露了中共在海外實施統戰工作的一些附屬組織外，還提到了中共對海外中文媒體的控制。

9月18日，《華爾街日報》報道說，美國司法部要求中共官媒新華社及央視打造的中國環球電視網登記成為「外國代理人」。報道提到，美國國家安全官員擔心，外國政府資助的媒體被人利用，影響美國的公眾輿論。

目前，中共的《中國日報》、《人民日報海外版》和《新民晚報》的美國經銷商均已登記成為「外國代理人」。

人類總是犯相同的錯誤.JPG

海外中文媒體現狀與趨勢系列報道之二
裁員停刊頻傳 海外親共中文媒體為何陷困局
北風吹雪，江河封凍，北美的親中共媒體，陸續走進凜冽嚴冬。

「業務重組，暫時停刊。」11月30日，紐約《明報》的頭版頭條，以斗大的標題向讀者與客戶宣佈停刊。

無獨有偶，紐約一家長年由中共官方提供資金的老字號華語電視台，近期也傳出資金斷鏈、大規模裁員，引發海外華文媒體圈驚訝。

海外中文媒體的蕭條瑟縮，不僅如此。

2016年1月1日，《世界日報》即宣佈退出加拿大市場；而日前發生在洛杉磯的《僑報》董事長槍殺案，也被指稱與公司要求員工提高業績有關。

值得注意的是，這幾家縮編、裁員、停刊、業務緊張的中文媒體，都是言論立場親近中共的媒體；而《僑報》更是由中共國務院僑務辦公室出資成立的。

「中共成功地資助或說服支持中共的商人，讓他們向曾經獨立營運的媒體提供資金，從而使得三家重要的獨立報紙，逐步向北京靠攏。」

近日由32名重量級學者聯合發表的研究報告《中國影響與美國利益》（Chinese Influence & American Interests）指出，《明報》、《世界日報》與《星島日報》過去雖是獨立媒體，但近年卻在中共資金的直接或間接統戰下，轉為親近北京的宣傳口。

然而，儘管這些媒體接受中共資助，為何依然體弱不濟，相繼陷入營運困境？
媒體營收下滑 接受中共利誘 反成飲鴆止渴
社會大環境變遷、網絡新媒體快速崛起，是報紙與電視傳統媒體營收下降的一大主因。加上老年讀者凋零、年輕讀者鮮少讀報，以及廣告業務大量轉至網絡媒體平台，造成傳統媒體普遍出現營收萎縮、閱聽率下滑的窘境。

據皮尤研究中心（The Pew Research Center）最新調查，2017年全美的日報發行量（含電子版）縮減到每天3100萬份，比前一年大幅下跌11%。

然而，大環境不佳，卻似乎促使部份媒體更願意被北京收買，成為中共海外代理人與喉舌，但此舉宛若飲鴆止渴。因為，原本獨立、客觀的新聞內容，遭受共產黨牢控後，媒體言論立場緊貼著北京走，淪為海外統戰與意識形態宣傳的樣版工具。

尤有甚者，若干傳媒還配合中共刊登抹黑異議團體、攻擊維權人士、污衊信仰群體等虛假報道，堂堂獨立媒體竟淪為共產黨的鬥爭馬前卒。媒體營運重心不再是「如何做好新聞吸引讀者」，反而側重「如何聽令以取悅黨中央」，故而導致新聞品質與媒體聲望江河日下，失去海外讀者信任。

並且，這些受到中共利誘支配的海外代理人媒體，不僅言論親共、配合北京要求進行政治宣傳，他們往往還實施嚴密的自我審查，迴避一切不利於北京、共產黨的新聞題材與言論，卻也因此不敢報道真實的中國民間現況，不敢揭露中共對國際社會的欺騙、對人民的欺壓迫害，也不敢傳遞中國人民的真實聲音。

特別是當前，正逢全世界高度關注中共的不公平貿易手段與「一帶一路」對世界各國的滲透與影響，倘若媒體不敢報道這些「敏感」議題，不啻形同自我閹割，失去一項最重要、最吸引人的核心新聞產品與商戰利器，也丟失了媒體在讀者心中的信任地位。

中共派系內鬥 中美貿易戰 外宣媒體資金斷鏈
此外，不論是中共在海外成立的外宣媒體、或是被中共利誘統戰的親共媒體，絕大多數都是在前中共黨魁江澤民任內建制而起，具有鮮明的派系色彩。而今，中共內部經歷過激烈的反腐清洗，派系鬥爭未息仍熾，當初由江派扶植的外宣媒體，其金主或領導可能被捕下獄，加上未必受到現政權認可，從而失去資金來源，漸漸無米難炊。

再者，中美貿易戰重創中國經濟，外匯儲備大量流失，各地政府財政窘迫，或許也因此導致中共海外統戰經費縮減，無力再如過往肆意揮霍。

況且，特朗普政府上任後，為強化美國國家安全，全面轉變對華戰略，加大力度曝光、追查中共的海外滲透與間諜行動；美國國會的「美中經濟暨安全檢討委員會」（USCC）也在8月公佈報告，全面揭露中共統戰部的組織架構與海外滲透手法，掌握中共對美國媒體的控制與影響情況。

所以，中共對海外媒體的輸血注資，或許已被全面監控，迫使中共及其代理人不敢輕舉妄動，以免再被美方揭露曝光，甚至還可能引來美方針對代理人或特定實體實施金融制裁，凍結資產。

更何況，這些親中共的海外媒體自2016年美國總統大選期間，言論立場便配合中共向某陣營明顯傾斜，並對特朗普進行偏頗、甚至失實的負面報道，至今依然未變。

而中共喉舌《中國日報》日前更在愛荷華州買下報紙版面，刊登「新聞化廣告」攻擊特朗普，挑撥美國農民與特朗普對立，意圖影響中期選舉。北京此舉不但驚動特朗普本人，更促使美方加強重視、追查中共的媒體滲透。

種種因素，導致海外親共媒體相繼陷入經營困境，財務告急，紛紛宣佈裁員或停刊。但可以預見，隨著美國對中共的升高警戒與深入追擊，這場海外親共媒體的「冰風暴」，只會越來越酷寒。